[香港地理史] 新屋嶺旁邊有個沙嶺公墓 孤魂無情號碼合葬黃土

自2016年1月4日起，第三期邊禁區縮減已展開，釋出近900公頃地方，從梧桐河至蓮麻坑，封閉五十多年的邊陲正式解禁，市民和車輛可自由出入。區內除了警務設施外，只有大片農地和老舊的鄉村數十條，保留著最古樸的面貌。 （立場新聞）

山下的沙嶺墳場佔地甚廣，除了一般的墳地，還有公墓地段，沒有人認領的遺體會安葬這裡，碑上只會刻上一串無意義的數字，彷彿一切沒有存在過。聞說這裡將會興建沙嶺超級殯葬城，增設殯儀館、火葬場和近200,000個龕位，這樣龐大的建設代價實在不少，生態和歷史將受到嚴重影響，包括多樣具保育的雀鳥品種和易危物種銀腳帶，以及多類蝙蝠、蝴蝶和蜻蜓等，也有幾個氏族祖墳需要遷調，甚至波及被列為二級歷史建築的南坑麥景陶碉堡。雖然不少環保團體大力反對，但現今社會是個有錢連祠堂都可拆的地方，甚麼罕有物種和珍貴歷史，一樣可以當作癈土，彷彿從來沒有存在過。
深信隨著中港融合和發展加快，眼前的景物將會來個翻天覆地的改變，好趁一切尚且保留原來風貌，趕快花時間探索一番，好好為歷史文化留個印記。 （立場新聞）

T2009 151……T2014 240……一個個曾經真實地活着、有名有姓的人，撒手人寰後，因遺體無人認領，只能化作一串如同囚犯編號的數字，墓碑上沒有照片、也沒有性別、再沒有名字，更重要的是，沒有親人、摯友陪他們走過最後一段路。數不盡的無主孤魂長埋沙嶺黃土。
七年過後，每年數以百計的遺體會被起骨、火化。這一刻，一眾無主孤魂，連僅有的號碼也會失去，所有骨灰會集中混葬在一個面積只得約兩呎乘兩呎、只得年份做單位的墓碑下，從此結伴長眠⋯⋯在沙嶺公墓中，連鮮花和香燭也是稀有品，陪伴他們的，只有婆娑樹影和一群渴望遇到血肉之軀的蚊。

不經超渡 無人拜祭
沙嶺公墓，是一個政府專為無人認領屍體而設的墳場。梁梓敦與食環署職員先帶領團友到棺木段，只見眼前盡是一片青蔥草綠的山頭，一塊又一塊小石碑歪歪斜斜的插在泥土中。冰冷的灰色石塊上，沒有名字，也沒有遺照，只有一組號碼，代表死亡年份及下葬的次序，連先人是男是女亦無從得知。如此情景映入眼簾，参觀者盡是唏噓。

棺木入土僅半呎 不敢大力踏足土地
梁梓敦叮囑，不要踏上碑前位置，除了尊重逝者外，也是因為棺木「入土」僅半呎，容易被踩穿，「踩爛棺木，整親你同先人都唔好」。同行的食環署職員葉先生表示，政府約1954年設立沙嶺公墓，而棺木段的棺木埋葬七年後，便需「起骨」火葬，「遺體解剖後一段時間，若無家屬認領，殮房會將屍體交到食環署，再送到沙嶺公墓埋葬」。
食環署職員葉先生說，從前因偷渡客多，每年死後無人認領的遺體多達400具，近年已減少一半，換言之，五十年代建立的沙嶺公墓，成了每年約200名孤身者的最後歸宿。人迹罕至的公墓，花束顯得分外稀有，葉先生說，平日不會有人來拜祭，「因為佢哋根本冇親友」。
有參觀人士問：「下葬時會有超渡儀式嗎？」葉先生答：「完全沒有，棺木也是政府的標準款式，總之呢度就係接收遺體，然後落葬。」相比殯儀館內繁複的儀式，這裏的身後事簡單得多，也落寞得多。葉先生補充，這裏每年只有約10具遺體被人認領，若七年內有家屬認領遺體，選擇重新安葬或留在原地，政府亦需向他們收回殮葬費。在沙嶺公墓，只有冷冰冰的程序，沒有一點多餘的關懷。 （香港01)

Youtuber 夜探邊境影片下 有原居民留言

[公海 文宣整合] 9.29全球反極權集會

9.29 Global Anti Totalitarianism 文宣、資訊、行動整合Channel

9.29 Global Anti Totalitarianism 公海

9.29全球反極權集會 聲援維吾爾人 香港新疆 We connect

［核彈］新疆校長即將被處決 聲援新疆係新戰線

由一位巴打提供的圖

推

最震撼係羅湖道入面墳場, 密密麻麻都係墓碑, 入面得條路仔行, 窄到細個拜山係咁講唔該借過, 只可以企到一到兩個人, 成家去到逐個輪住拜
真心覺得沙嶺村同以前九鐵個宿舍d人好大膽, 最近嘅只隔住條兩線馬路, 對面就係山上墓碑, 細細個真係怕到試過發惡夢

其實會唔會有啲義士嘅屍體已經比人就地埋葬咗喺沙嶺？

「深夜心態調整」 續全世界既男人同我入黎

屌你老味 cap堆藍屍留言我睇
乜撚叫學生沉住氣
努力讀書？
搞亂香港嘅共產黨